---
title: 罗生门 (芥川龙之介 林少华) 书评
img: >-
  https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/读客经典文库：罗生门（全新插图珍藏版！你一辈子都很难看清的人性，终于在《罗生门》里露出了全部面容！）.2c6u51r87tno.webp
categories: 小说
tags:
  - 推理
  - 人性
  - 社会现象
  - 芥川龙之介 林少华
keywords:
  - 京都
  - 门
  - 谜团
  - 真相
  - 道德
summary: 人生，远比地狱更像地狱
abbrlink: 29181
date: 2023-10-31 00:00:00
---

[![封面](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/读客经典文库：罗生门（全新插图珍藏版！你一辈子都很难看清的人性，终于在《罗生门》里露出了全部面容！）.2c6u51r87tno.webp)]()
### 电子书下载地址
[读客经典文库：罗生门（全新插图珍藏版！你一辈子都很难看清的人性，终于在《罗生门》里露出了全部面容！） (芥川龙之介 [芥川龙之介]) .epub](https://url57.ctfile.com/f/23765157-1272393574-eff1a8)
![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/WeChat/wechat_mp_large.6xheshb4rok0.webp)
<center>关注公众号<font color="#ff0000">《好书评》</font>，回复<font color="#ffc000">“豆瓣图书250”</font>，即刻获得下载密码</center>

### 内容简介
芥川龙之介(1892—1927)，日本新思潮派代表作家，创作上既有浪漫主义特点，又具有现实主义倾向。以其名字命名的“芥川奖”成为日本文坛的重要奖项之一。作品以短篇小说为主，多为历史题材，情节新奇甚至诡异，以冷峻的文笔和简洁有力的语言让读者关注到社会丑恶现象，这使得他的小说既具有高度的艺术性，又成为当时社会的缩影。《罗生门》是其代表作。本书收录芥川的中短篇小说共十三篇。《罗生门》以风雨不透的布局将人推向生死抉择的极限，从而展示了“恶”的无可回避，第一次传递出作者对人的理解，对人的无奈与绝望。书山稗海，文史苑囿，于中沉潜含玩，钩没抉隐，一日发而为文，自是信手拈来，随机生发，纵横捭阖，不可抑勒。由庙堂高官到市井小民，由紫宸之深到江湖之运，其笔下无不呼之即来，腾跃纸上。芥川生性敏感，一般来说，他不重描绘而意在发掘，疏于叙述而工于点化，少的是轻灵与潇洒，多的是沉郁与悲凉。这点不难从其作品中窥其一斑。

### 作者简介
芥川龙之介，日本近代著名作家。别号柳川隆之介、澄江堂主人等。东京帝国大学毕业。自幼浸淫于中、日古典文学，后又受19世纪末法国象征派影响。1915年发表短篇小说《罗生门》，后接连发表《鼻子》、《手绢》等，成为新思潮派的代表人物。早期作品多取历史题材，重艺术构思、审美意趣，显示一定的唯美主义倾向。后转向写实，如短篇小说《橘子》、《秋》等。1927年自杀。著有小说一百四十八篇，小品、随笔、评论、游记多种。作品文笔雅丽，立意精当，形式多样。1935年日本设立了“芥川文学奖”。

### 读书笔记
在生存面前，人们轻易的撕下了道德的面具，露出了丑陋的肉体。
“罗生门”一词，在日语中含有“位于人间与地狱之间的城门”的意思，因此，芥川把故事发生地设在罗生门是有深意的。（黑泽明改编自芥川的另一部短篇《密林中》的电影也取名为《罗生门》，并将以在罗生门下讲故事的方式展开，也是有这样的考虑的。不同的是，芥川的罗生门最后打开的是地狱之门，而黑泽明的影片最后，人间之门却并没有完全的关上）在罗生门下，故事的主人公——一个仆人，面临着一场人性的考验，可惜的是，仆人最后推开了地狱的门。
一开始，在衰败不堪的京都失去了工作，无所事事的仆人，面临饿死和为盗的抉择的时候他还缺乏“勇气”，芥川所展现给我们的就是他如何获得这一“勇气”的过程。给他这个勇气的是一个拔死人头发的老太婆。当他看到老太婆的这一行径的时候，感到憎恶，认为“在这雨夜罗生门上拔死人头发一事即足以构成不可饶恕的恶”，同时他对“所有的恶的反感正在一分一秒的加剧”，这时候为他打开的是通往人间的大门，与其像老太婆那样做，“他会毫不犹豫地选择饿死”。那么是什么使他在短短的时间内从人间滑入地狱的呢？老太婆的一席话使他如梦初醒，从她的口中可以知道，被她拔去头发的死去的女人，生前将蛇干冒充鱼干贩卖之事和她拔死尸头发一样是可憎的，但是又都是可以原谅的，因为“若不然就只有饿死”。听罢老太婆的话，仆人将“饿死”之念“逐出意识之外”，获得了先前在门下所缺少的“勇气”，最终道德跟他一起，消失在黑洞洞的夜中。
就饿死和为盗的选择而言，我们对仆人不能过多的指责，毕竟当个体的生存受到威胁之时，道德是不会给他带来一片面包的。我们不能苛求人人都是佛陀，毕竟能够舍身喂虎只有后世的佛祖。道德的目的就是为了保障人类群体的秩序，使之可以良好的运行，良好的秩序是群居动物得以存续的前提。所以，当一个人面临死亡而抛弃道德，我们不必过分苛责。
敏感聪慧的芥川当然不会不知晓这个道理，他的《罗生门》更主要的是要揭露人性本恶，揭露人的自私，为满足自己的欲望可以不择手段的阴暗面。芥川之所以要将仆人置于这样一种选择当中，为的是彻底剥掉道德的外衣，使我们不得不直视赤裸的人性，并用他犀利的笔锋鞭笞人性，在我们的灵魂上留下永不消退的笞痕。芥川以他敏感的心感知人性，用他锐利的眼睛洞察人性，在罗生门下，他把我们赤裸的人性放在舞台中央，使之暴露在聚光灯下，使我们逃无可逃。
关于人性本善还是本恶的问题，我不想深入的探讨，而且这也不是我能力所能及的，我只想简单地说下我对人性的一些看法。人，从本质上来说是一种动物，动物性是人类的本性之一，是无法摆脱的。而人的社会性则是人类文明的产物，人的动物性和社会性就像硬币的两面，是相伴而生的，任何一面都不可能完全从我们的身上消除。而就人性善恶而言，我们通俗所说的人性之恶是动物性的体现，善是社会性的一面。但是，善恶对于动物来说是毫无意义的，你不能去谴责一只偷食的狗是不道德的，所谓的道德对它们来说远不如一根骨头来得有意义。对自然界的动物来说，最根本的问题是生存。因此，当仆人被置于“生死抉择”（虽然不为盗并不是明天就会饿死，但是在当时京都破败的环境下，死对他而言并不是什么遥远的事，不知道哪一天他就会成为罗生门上那堆死尸中的一具）的时候，在这样的状态下，生存的现实最终使他的硬币从善转向了恶，他最后的道德沦丧也就不难理解了。
芥川的《罗生门》秉持了他一贯的对人性的悲观，他执着于人性的阴暗面，但阴暗终归是光明的投影。
